\subsection{Einführung}
\subsubsection{IR Detektoren}
Quanten Detektoren basieren auf Halbleitermaterialien absorbierte Lichtquanten heben Elektronen auf eine höhere Energieniveau und erzeugen im Detektor Elektronen-Lochpaare.
\newline\newline
Eigenschaften:
\begin{itemize}
    \item[+] sehr schnell
    \item[-] Empfindlichkeit hängt start von der Wellenlänge ab
    \item[-] starke Kühlung ist erforderlich   
\end{itemize}

\subsubsection{InfraTec IR-Kamera}
Thermale Detektoren absorbieren die einfallende Strahlung und ändern ihre Temperatur.
Die Wiederstands änderung des Detektormaterials dient als Messsignal.
\newline\newline
Eigenschaften:
\begin{itemize}
    \item[+] keine Kühlung erforderlich
    \item[+] Empfindlichkeit ist unabhängig von der Wellenlänge
    \item[-] langsam  
\end{itemize}

\subsubsection{Eigenschaften der IR-Technik}
\begin{itemize}
    \item[berührungslos] Temperaturmessungen an spannungsführenden, sehr heißen oder unzugänglichen Objekten, keine beeinflussung des Meßobjektes
    \item[schnell] Echtzeitsystem mit 50 Bilder/sekunde
    \item[bildgebend] flächenhafte Genauigkeit und Reproduzierbarkeit
    \item[sensitiv] hohe Temperaturauflösung [0,02 $^\circ$C]
\end{itemize}

\subsubsection{Elektromagnetische Strahlung}
Jedes Objekt mit einer Temperatur oberhalb des absoluten Nullpunktes emittiert elektromagnetische Strahlung.
\newline\newline
Man spricht von Wärmestrahlung, wenn die abgegebene Strahlung im infrarot bereich des Spektrums liegt. \newline
Sie ist für das menschliche Auge nicht sichtbar.

\subsubsection{Planck'sches Strahlungsgesetz}
Grundlage für die Berechnung der Temperatur aus der empfangenen Strahlung ist das Planck'sche Strahlungsgesetz.

\subsubsection{Emissionsgrad}
Der Emissionsgrad ist ebenfalls für die Ableitung der Temperatur erforderlich.

\subsubsection{Atmosphärische Transmission}
Die Temperatur ist abhängig von der in der Atmosphäre befindlichen Gase und Partikel. \newline
Die Kenntnis der Durchlässigkeit der Atmosphäre ist daher erforderlich.

\subsubsection{Datenfusion Thermal + RGB}
Panshapening ist der Austauch des Intensitätskanals nach der Transformation.
%TODO BILD

\subsubsection{Airborne Laser Scanning}
Im Prinzip wird ein ausgestrahlter Impuls (Startimpuls), welcher den Zähler öffnet, von einem Objekt reflektiert und dieser Impuls schließt den Zähler wieder.\newline
Gezählte Takte entsprechen der durchlaufenen Strecke (S/2)
\newline \newline
Erster Impuls = DOM\newline
Letzter Impuls = DGM

\subsubsection{Hyperspektrales Abbilden des Spektrometers}
Jedes Objekt ist durch ein charakteristisches Spektrum gekennzeichnet.
\newline \newline
Diese Charakteristik wird genutzt um spezifische Informationen über den Untergrund abzuleiten.

\subsubsection{Hyperspektral Abbildendes Spektrometer}
Die Rauminformationen erhält man zeilenweise durch Vorwärtsbewegung.
\newline \newline
Beim Durchgang der reflektierten Strahlung durch ein Transmissionsgitter entsteht ein Spektrum für jeden Pixel von bis zu 244 Kanälen.

\subsubsection{Prozessierungsschritte}
\begin{itemize}
    \item[1] Boresight calibration
    \item[2] Radiometrische Kalibration
    \item[3] Atmosphärische Korrektion
    \item[4] Rektifizierung und Georeferenzierung
    \item[5] Mosaikierung
    \item[6] Ableitung von Produkten     
\end{itemize}

\subsubsection{Streuung}
Trifft ein Strahl ein partikel, so wird ein Teil der Strahlung gestreut. 
Die gestreute Strahlung wird diffuse Strahlung genannt.
\newline \newline
Für eine reale Atmosphäre, wo es Wolken und Aerosole gibt ist die Partikelgröße größer als die Wellenlänge der einfallenden Strahlung.
\newline \newline
Die Streueigenschaften hängen von der Partikelgröße, Form, realen und imaginären Teilen des Berechnungsindex und Aerosolgrößenverteilung ab.

\subsubsection{FLAASH}
Fast Line-of-sight Atmospheric Analysis of Spectral Hypercubes

\subsubsection{Vegetation Index}
Ratio Vegetation Index (RVI)
%TODO FORMEL

Normalized Difference Vegetation Index
%TODO FORMEL

\subsubsection{Gewässerfernerkundung}
Was kann man aus dem spektralen Charakteristiken ableiten?
\begin{itemize}
    \item Chlorophyll a
    \item Gelbstoff
    \item Tripton
    \item Sichttiefe
\end{itemize}

\subsubsection{Anwendungsbereiche Messbildkamera}
\begin{itemize}
    \item Erhebung von Bestandsdaten
    \item Großrauminventur
    \item Erfassung von Waldschäden
    \item Nutzungskartierung
    \item \dots
\end{itemize}

\subsubsection{Orthophoto}
Dies ist ein durch geometrische Bildtransformation korrigiertes Bild, das geometrisch einer orthogonalen Projektion des Geländes auf eine Kartographische Bezugsfläche entspricht.
\newline \newline
oder
\newline \newline
Ein Orthophoto ist eine naturgetreue, verzerrungsfreie und maßstabsgetreue fotografische Abbildung der Erdoberfläche.

\subsubsection{Ortho-Verzerrung}
Bei Luftbildaufnahmen entstehen Verzerrungen der fotographischen Zentralprojektion sowie Verzerrungen durch Höhenunterschiede des Geländes.
Diese müssen differenziell beseitigt werden.

\subsubsection{Differentielle Entzerrung}
Entzerren von Bildern nicht ebener Oberflächen (Berge) unter Berücksichtigung eines Digitalen Oberflächenmodels (DOM) funktioniert mit folgenden zwischenschritten:
\begin{itemize}
    \item verzerrtes Bild wird in Teilbilder zerlegt
    \item Teilbild wird als ebenes Bild betrachtet (optisch entzerrt)
    \item entzerrte Teilbilder werden zu einem Orthobild zusammengesetzt.
\end{itemize}